台灣 -【人口危機1】死亡率首度超越出生率 今年起全台灣人口進入負成長

【人口危機1】死亡率首度超越出生率 今年起全台灣人口進入負成長

編按：台灣面臨少子化危機，但到底危機有多嚴重？根據國家發展委員會估算，2019年底台灣的人口就已經達到最高峰，2020年，台灣人口的出生率與死亡率首度出現交叉，死亡率超過出生率，人口進入負成長時代，也讓台灣人口老化速度加快。《蘋果新聞網》特別訪問年輕世代，為什麼不想生，政府要怎麼解決少子化、老化危機，學者又有什麼建議。

「全台灣有兩千三百萬人口......」這句話大家朗朗上口。台灣在2008年人口突破2300萬，近10幾年來人口也逐步上升，截至2019年底，台灣人口合計2360萬3121人，不過事實上，人口上升幅度已經趨緩，且台灣可能永遠無法突破2400萬人！根據國發會推估，今年死亡人數18.1萬人、出生17.8萬人，死亡人數首度超越出生人數，自然增加率從此由正轉負，台灣人口面臨嚴重的少子化、老化危機！

根據內政部歷年的人口統計資料，台灣的人口數雖然逐年增加，從2006年的2287萬人，到2008年突破2300萬人，再到去年底的2360萬人，但增加幅度緩慢，主因是新生兒人數逐年減少。2006年全國還有26萬新生兒，但到了2009年跌破20萬人，2010年適逢虎年，新生兒更低至只剩16萬人，2012年龍年新生兒人數回升到22萬人，但近年幾乎都只在20萬上下，去年底僅剩17萬名新生兒。

40年後全國只剩5萬多名新生兒

若照此出生率推估，十年後、2030年，全台灣全年新生兒將僅剩12萬名，2038年剩9萬，2062年更會跌破6萬、只剩5萬8千多名新生兒！

少子化的後遺症之一就是人口快速老化。根據世界衛生組織（World Health Organization，簡稱WHO）定義，全國的65歲以上人口若占7%以上就屬高齡化社會，14%以上是高齡社會，超過20%為超高齡社會。台灣早在1993年的65歲以上人口就已有7.1%，邁入高齡化社會門檻，2006年65歲以上人口超過10%，2018年14.56%，再邁入高齡社會。

更駭人的是，根據國發會人口推估報告顯示，台灣在2026年就會邁入「超高齡社會」，65歲以上老年人口超過20％。日本是全世界老年人口比例最高的國家，達28.4％，但日本歷經7、80年才邁入超高齡社會，台灣卻只花了短短的3、40年，老化速度驚人。

若老化趨勢不減，國發會預估，2030年我國老年人口將增至559萬人，增長幅度約63.1%，2065年再增至715萬人，增長幅度108.4%，屆時老年人口將占總人口比重達41.2%；同時間，幼年人口數持續下降，預估2030年將減至268萬人，減少幅度12.1%，2065年將減少至159萬人，減少幅度48.0%。

隨之而來的危機是，年輕人撫養比將從2015年每5.9名年輕人扶養1名老人，增加到2025年，每3.4個年輕人扶養1名老人，2065年老年人口超過4成後，台灣每1.2位生產者需撫養1名老年人口。

45年後全台灣每10人就有4老人

試想45年後的台灣，人口約1880萬人，但高齡人口比例超過4成，舉目望去，每10人中約有4人65歲以上，其中還有一名85歲以上的「超高齡」老人。在職場上，近半數由45至64歲組成。

台大社會學教授薛承泰分析，台灣人口關鍵問題在於，生育率（平均每位婦女一生中所生育之子女數）多年低靡不振，自2003年降至1.3後，就被聯合國列入低生育率國家之列，即使政府不斷鼓勵生育，人口減少趨勢仍未能逆轉，相較西方國家1.3就是最低點，台灣1左右的生育率低靡的不尋常。

薛承泰指出，2010年馬政府時代即把少子化定調為「國安問題」，並提出一系列因應策略，但年輕世代的薪資無法存錢買房、結婚生子等因素，在在衝擊生育率表現。

年輕人不敢生，「養不起自己、養小孩負擔更大」

《蘋果新聞網》走上街頭實際採訪民眾想法，經濟考量、負擔很大、物價太高成為不願生子的關鍵字。一名李姓年輕學生直言，「都擔心養不起自己，養小孩負擔會很大」，也有林姓青年說，「物價太高擔心無法給孩子好生活。」

負責國家人口政策的國發會主委陳美伶坦言，人口結構出現重大警訊：少子化、高齡化成為不可逆的趨勢，但台灣人口必須維持在2千萬人以上，才能保有競爭力。

她說，政府近年積極提出降低年輕夫婦生育負擔的政策，例如「0到6歲國家幫忙養」的育兒津貼、幼兒教育，目前也評估如何透過醫學科技協助，解決工作壓力大導致不孕的狀況，希望到2030年台灣總生育率提升至1.4。她說，「這是一個極富挑戰的目標，但不得不做。」

專家建議：提升大家對家庭的重視，才能挽救生育率

薛承泰則認為，歐洲諸國祭出加碼補助育兒津貼、普設公托、友善職場托育環境等措施，挽救生育率，但當生育率下降到一定程度，這些政策就幾乎沒效果，面對這情況，政府仍應力求維持生育率，不讓其繼續下探。他並稱，要不要結婚生子，對個人來說是「選擇」，對社會來說卻可能是「危機」，提升對家庭向心力的重視度，才是挽救生育率的根本之道。（呂晏慈、吳紹瑜、林惟崧／台北報導）

網友意見

蘇讚儀 ： 提升對家庭的向心力可提高生育率？請多去社會瞭解一下吧，坐在辦公室只會紙上談兵是沒有意義的⋯

Wen Yi Wu ： 救生育率先從打房開始吧

發稿時間：0731
更新時間：1128（新增網友回應）

引入移民

台南啲樓冇人買都畀人係咁炒，痴撚線，北部炒到上限就周圍搞，少子化係藍綠兩黨一手做成

連登仔：引入真．香港人/連登仔

大量接收義士移民

Push

快統一了

生活逼人仲生乜撚嘢仔？啲專家食屎啦

我可以去做工人、做口罩、做電子裝嵌

唔信新北市出生率會底

台妹咁淫都人口危機

我可以幫手提高生育率

唔介意我可以黎台灣增加出生率

泡菜魚上任既話肯定每日1500支那人

新北市日日咁多色情新聞
你同我講台灣人唔屌西？

屌 但唔生仔女

除非增加出生率
仲有一個簡單直接既方法

除左

既然生出黎係咁，唔生先係機會，人口減少等人力價值提升

台灣人口密度世界頭十，根本唔應該再增加，同韓國一樣，以前已經要靠向外戰爭解決

引入香港後生

去到又唔覺咁迫